[
    {
        "question": "다음 해 여름",
        "answer": "시간적 배경 나가 겪는 세번의 여름 중 첫 번째"
    },
    {
        "question": "그 학교엔 놀이 틀 말고도 풀이 있었다. 여름 방학에도 풀장만은 개방을 하는 모양으로 늘 물이 충충하게 고여 있었다. 해 질 무렵의 풀 속은 깊이를 헤아릴 수 없을 만큼 짙푸른 색을 하고 있었고, 귀신의 감은 머리가 휘감겨 오는 것처럼 음습하고도 냉랭한 바람이 불었다.",
        "answer": "해 질 무렵 풀장의 모습. '나'가 풀을 공포의 대상으로 여김을 알 수 있음"
    },
    {
        "question": "나는 될 수 있는 대로 풀가에는 가지를 않았다. 그 헤아릴 수 없이 충충한 깊이에서 나를 끌어 잡아당기는 힘이 작용하고 있는 것 같은 두려움 때문이었다.",
        "answer": "누이동생이 물에 빠져 죽은 뒤 죄책감을 느껴 물을 두려워하는 '나'의 모습  전개 1: '나'는 누이동생의 익사 사고 후 물을 두려워하게 됨"
    },
    {
        "question": "아버지는 등에 찰싹 들라붙은 내 티셔츠를 들추고 통풍을 시켜 주며, 짜아식 집에 가서 목욕하고 자야겠다고 했다. 그러고는 내 손목을 잡고 풀장이 있는 데로 갔다.",
        "answer": "아버지가 '나'를 데리러 온 의도가 드러남"
    },
    {
        "question": "아버지가 풀가로 걷고 나는 안측으로 걸으면서도 겁이 나서 아버지에게 꼭 매달렸다.",
        "answer": "물에 대한 '나'의 두려움이 드러남"
    },
    {
        "question": "나는 물속으로 조약돌처럼 풍덩 빠지며 낄낄낄 하는 아버지의 웃음소리를 들었다.",
        "answer": "아버지가 '나'를 일부러 물에 빠뜨렸음"
    },
    {
        "question": "가까스로 풀장가의 손잡이를 붙잡고 보니, 어처구니 없게도 목 위가 물 밖에 나왔는데도 발이 땅에 닿는 게 아닌가.",
        "answer": "두려움의 대상이었던 풀(물)의 실체를 확인하자 당황스러움"
    },
    {
        "question": "마치 웃음이 사레가 들린 것처럼 격렬하고 괴롭게 아버지는 낄낄댔다.",
        "answer": "원하는 바('나'를 물에 빠뜨림으로써 물에 대한 두려움을 극복해 내게 하는 것)를 이룬 아버지의 반응"
    },
    {
        "question": "순간 나는 아버지가 나를 물에 빠뜨려 죽이려 했구나 하고 생각했다",
        "answer": "아버지에 대한 '나'의 오해. '나'가 아직 미성숙함을 보여줌"
    },
    {
        "question": "그것은 지독한 배신감이었다. 아버지뿐 아니라 풀도 나를 배신했다.",
        "answer": "첫번째 배반 1 두려워했던 풀(물)이 아무것도 아님 2 믿었던 아버지가 나를 물에 던짐"
    },
    {
        "question": "배신당한 충격과 분노가 도리어 나에게 수영을 배울 용기가 되었다.",
        "answer": "첫 배반의 경험을 계기로 '물에 대한 두려움' 대신 '수영을 배울 용기'를 갖게 됨 => 나의 성장을 보여줌"
    },
    {
        "question": "아버지에 대한 오해와 앙심도 저절로 풀렸다.",
        "answer": "나의 정신적 성장 => 아버지에 대한 배반감, 분노가 해소됨 전개 2 : 아버지가 물을 두려워하는 '나'를 풀장에 빠뜨리고 '나'는 이를 계기로 수영을 익힘"
    },
    {
        "question": "국민학교 이 학년 때",
        "answer": "시간의 경과. 두 번째 에피소드가 시작됨"
    }
]